\documentclass{article}
\usepackage{/home/checco/packs/general}

\newcommand{\fur}{\pazocal{F}}
\newcommand{\prin}{\pazocal{P}}
\newcommand{\Ddis}{\pazocal{D}'}
\newcommand{\Sdis}{\pazocal{S}'}
\newcommand{\sgn}{\text{sgn}}

\begin{document}

\section{Trucchi}
\begin{itemize}
    \item Ricordarsi che i termini pari della funzione non contribuiscono al calcolo dei residui.

    \item Può essere utile provare a rimuovere i poli, considerando per esempio $g(z) = f(z) - a_{-1}\frac{1}{z-1}$. Se rimuovo tutti i poli la funzione che ottengo è analitica al di fuori del cerchio contente i poli che non ho ancora rimosso.
    \item $\frac{1}{e^{2\pi ix}-1} = -\frac{1}{2}-\frac{i}{2}\text{cotan}(\pi y)$

    \item $(x+\alpha)T=0$ ha come soluzione $\lambda \delta(x+\alpha)$ solo se $\alpha \in \mathbb{R}$ altrimenti c'è solo la soluzione banale $T = 0$.

    \item \`E brutto scrivere $\prin \frac{1}{x(x+\alpha)}$, meglio scrivere $\frac{1}{\alpha}(\prin \frac{1}{x}- \prin \frac{1}{x+\alpha})$ (anche perché il fatto noto è che $\omega \prin \frac{1}{\omega} = 1$ nel senso delle distribuzioni.

    \item \textbf{(Achtung!)} Ricordarsi di controllare la soluzione particolare.

    \item \textbf{(Achtung!)} Per trovare la soluzione più generale senza passare da Fourier si intende risolvere l'equazione differenziale a mano con la $\delta$ come parte non omogenea. Si ottengono due soluzioni per $t>0$ e $t<0$ che vanno raccordate.

    \item Se abbiamo la trasformata di Fourier, per capire se la funzione è causale basta guardare la posizione dei poli (in quale semipiano? Confronta con il \textit{teorema di Titchmarsh}).

    \item \textbf{(Achtung!)} Ricordarsi di dividere per $\frac{1}{2\pi}$ quando si antitrasforma.

    \item \textbf{(Achtung!)} $\delta'$ è dispari, quindi $\hat{P}\delta'=-\delta'$

    \item \textbf{(Achtung!)} $a(\omega)\delta(\omega) = a(0)\delta(\omega)$

    \item La trasformata di Fourier di una funzione sommabile e a supporto compatto è intera e di tipo esponenziale.

    \item \textbf{(Achtung!)} Nel linguaggio delle distribuzioni ovviamente $\prin \frac{1}{\omega-a}$ ha senso solo se $a$ è reale. Se è $a$ non è reale non serve la $\prin$.

    \item \textbf{(Achtung!)} Per trovare le serie di Laurent è utile passare ai fratti semplici: per esempio all'infinito
        \begin{align*}
            \frac{1}{(z-a)(z-b)} = \frac{1}{a-b}\left(\frac{1}{z-a}-\frac{1}{z-b}\right) = \frac{1}{(a-b)z^{2}}\sum(a^{n}-b^{n})\frac{1}{z^{n}}
        \end{align*}

    \item \textbf{(Achtung!)} Il teorema del mezzo residuo si può applicare solo per funzioni con un polo di ordine $1$.

    \item $x^{l}\delta^{m} = 0$ se $l > m$ mentre $x^{l}\delta^{l} = (-1)^{l}l!\delta$.

\end{itemize}

\section{Analisi complessa}

\begin{itemize}

    \item \textbf{(Punto singolare).} Sia $f$ una funzione analitica in un cerchio $C$. Sia $z_{0} \in \partial C$. Allora se esiste un cerchio $C_{0}$ centrato in $z_{0}$ e una funziona analitica in $C_{0}$ tale che $f=g$ in $C\cap C_{0}$ allora il punto $z_{0}$ si dice regolare.


    \item \textbf{(Punto singolare isolato).} Si dice che $z_{0}$ è un punto singolare isolato per $f$ se esiste un intorno $I$ di $z_{0}$ tale che $f$ è analitica e ad un solo valore in $I \setminus \{z_{0}\}$. Allora nella corona circolare $0<|z-z_{0}|\leq R$ inclusa in $I$ per $R$ opportuno vale che $f(z) = \sum_{-\infty}^{\infty}a_{k}(z-z_{0})^{k}$.

   \textbf{(Classificazione).}\\
   \textit{Punto singolare isolato removibile: } non ci sono potenze negative e quindi esiste il limite $\lim_{z\rightarrow z_{0}} f(z)$.\\
   \textit{Punto singolare isolato non removibile: } è un polo se le potenze negative sono finite, altrimenti si dice essenziale.

   \textbf{(Residuo).} $\Res[f, z = z_{0}] \eqdef a_{-1} = \oint_{\gamma} f(z) dz$

   \textbf{(Poli).} $f$ ha un polo di ordine $n$ in $z = z_{0}$ se e solo se $\lim_{z \rightarrow z_{0}} (z-z_{0})^{n}f(z) = l \neq 0$. Inoltre $f$ ha un polo in $z = z_{0}$ se e solo se $|f| \rightarrow \infty$ per $z \rightarrow z_{0}$.

   \textbf{(Zeri).} $f$ ha uno zero di ordine $n$ in $z = z_{0}$ se e solo se $\lim_{z \rightarrow z_{0}} \frac{f(z)}{(z-z_{0})^{n}} = l \neq 0$.

   \textbf{(Poli e zeri).} $f$ analitica in $z_{0}$ ha un polo di ordine $m$ se e solo se $\frac{1}{f(z)}$ ha uno zero di ordine $m$.


   \textbf{(Osservazione).} Se $|f| \leq M$ in un intorno di $z_{0}$ allora la singolarità deve essere removibile.

   \textbf{(Osservazione).} Sia $f$ analitica. Non esiste il limite (finito o infinito) di $|f|$ in un punto $z_{0}$ se e solo se $z_{0}$ è una singolarità essenziale. \textit{Altrimenti...}

   \textbf{(Osservazione).} Il limite del modulo $|f|$ caratterizza completamente il tipo di singolarità. Quindi mappando $g(z) = f\left(\frac{1}{z}\right)$, $g$ in $0$ ha lo stesso tipo di singolarità di $f$ in $\infty$.

   \textbf{(Teorema di Picard).} Sia $f$ analitica in un dominio $G$ e sia $z_{0}$ una singolarità essenziale. Allora per ogni intorno $U \subset G$ di $z_{0}$ la funzione assume in $U$ tutti i valori (tranne al più un valore eccezionale) infinite volte.

   \textbf{(Residuo all'infinito).} Si definisce residuo all'infinito $\Res[f, z = \infty] = -a_{-1}$.

   \textbf{(Teorema dei residui esterni).}\\
   $\oint_{\gamma}f(z)dz = -2\pi i \sum_{z_{j} \text{ esterni}}\Res[f, z = z_{j}] - 2\pi i \Res[f, z = \infty]$

   \textbf{(Calcolo dei residui).} Se $z=z_{0}$ è un polo di ordine $n$, vale che $\Res[f, z=z_{0}] = \frac{1}{(n-1)!}D^{n-1}[(z-z_{0})^{n}f(z)]_{z=z_{0}}$
\end{itemize}


\section{Trasformate di Fourier}

\begin{itemize}
    \item Il prodotto di due funzioni in $L^{2}$ è in $L^{1}$.
    \item Se $f \in L^{1}$ allora $\fur f $ è continua.

    \item $\fur[f(x)e^{-iax}](\omega) = \fur[f(x)](\omega-a)$,  per $a \in \mathbb{R}$ $\fur[f(x-a)](\omega) = e^{i\omega a}\fur[f(x)](\omega)$

    \item Polinomi e derivate: $\fur[f'(x)](\omega) = -i \omega \fur[f(x)](\omega)$,  $\fur[xf(x)] = -i\frac{d}{d\omega}\fur[f(x)](\omega)$

    \item \textbf{(Convoluzione).} $(f*g)' = f'*g = f*g'$, $\fur[f*g] = \fur[f]*\fur[g]$, $\fur^{-1}[\tilde{f}*\tilde{g}] = 2\pi f*g$
\end{itemize}

\section{Distribuzioni}

\begin{itemize}

    \item $\Sdis, \Ddis \subset L^{1}, L^{2}$

    \item Convergenza in $\pazocal{D}$: esiste un compatto $K$ che contiene tutti i supporti delle $\phi_{n}$ e lì c'è convergenza uniforme di tutte le derivate.
    \item Convergenza in $\pazocal{S}$: fissato $p, q$ si ha che $x^{p}\phi^{q}$ converge uniformemente a $0$.
    \item Convergenza in $\pazocal{E}$: fissato un compatto c'è convergenza uniforme a $0$ di tutte le derivate. 
    \item $\phi_{n}\xrightarrow{\pazocal{D}} 0 \implies \phi_{n}\xrightarrow{\pazocal{S}} 0 \implies \phi_{n}\xrightarrow{\pazocal{E}} 0$
    \item $\phi_{n}\xrightarrow{\pazocal{S}} 0 \implies \phi_{n}\xrightarrow{L^{1}, L^{2}} 0$
    \item $\pazocal{D}  \subset \pazocal{S} \subset \pazocal{E}$
    \item $\pazocal{E}' \subset \Sdis \subset \Ddis$

    \item Le distribuzioni di $\pazocal{E}'$ sono tutte e sole le distribuzioni di $\Ddis$ a supporto compatto.

    \item Se $f$ è localmente $L^{1}$ allora $T_{f} \in \Ddis$. Se esiste $m$ tale che $\frac{f(x)}{1+|x|^{m}}$ è $L^{1}$ allora $T_{f} \in \Sdis$.
    \item $\fur: \pazocal{S}' \rightarrow \pazocal{S}'$ è continuo.

    \item $\fur \theta = i\prin \frac{1}{\omega}+ \pi\delta(\omega)$. \textit{Idea:} $\chi_{[0, n]} \rightarrow \theta$. Notando che $2\theta(x)-1=\text{segno}(x)$ e confrontando parte pari e dispari si trovano $\fur(1)= 2\pi\delta(\omega)$ e $\fur \sgn(x) =  2i\prin \frac{1}{\omega}$.

    \item Consideriamo $\theta_{\epsilon}(x) = \theta(x)e^{-\epsilon x}$. Allora si ha che $\theta_{\epsilon} \rightarrow \theta$. Inoltre per $\epsilon > 0$ $\fur \theta_{\epsilon} = \frac{\epsilon}{\epsilon^{2}+\omega^{2}} + i \frac{\omega}{\epsilon^{2}+\omega^{2}} = \frac{i}{\omega + i \epsilon}$

    \item \textbf{(Parità di una distribuzione).} Si definisce $T(-x)$ tale che $\langle T(-x), \phi(x) \rangle = \langle T, \phi(-x) \rangle$

    \item $\fur \fur = 2\pi \hat{P}$. \textit{Idea: } $\fur^{-1} = \frac{1}{2\pi}\fur \hat{P}$. Da cui si deduce che $\fur\fur T = 2\pi \hat{P}T$. Quindi  $\fur \delta(\omega) = 1$ e $\fur \prin \frac{1}{\omega}=i\pi \sgn(x)$

    \item \textbf{(Operatore derivata).} Per $T \in \pazocal{S}'$ o $\pazocal{D}'$ si definisce l'operatore derivata: $\langle DT, \phi \rangle = -\langle T, \phi' \rangle$. E' un operatore continuo. Inoltre se $T$ è pari $DT$ è dispari. La definizione dell'operatore risulta naturale imponendo che $DT_{f} = T_{f'}$ se $f$ è derivabile.

    \item \textbf{(Discontinuità).} Sia $f \in C^{1}$ con una discontinuità a salto in $x_{0}$. Allora $Df = \{f'\} + d(x_{0})\delta_{x-x_{0}}$, dove per $\{f'\}$ si intende integrare nelle due parti. Quindi per esempio $D\theta(x) = \delta(x)$

    \item \textbf{(Successioni che tendono alla delta).} Se $f_{n} \rightarrow \theta$ allora per continuità dell'operatore derivata $f^{'}_{n} \rightarrow \delta(x)$.

    \item \textbf{(Composizioni con la delta).} Data $\delta = \lim_{n}\delta_{n}$ si definisce in modo ovvio. \textit{Idea: } usare $\delta_{n} = \frac{1}{\pi}\frac{\epsilon}{\epsilon^{2}+x^{2}}$.

    \item \textbf{(Moltiplicazione per una distribuzione).} $gT$ si definisce se per ogni $\phi$ nello spazio di test $g\phi$ rimane nello spazio di test.

    \item Valgono le stesse proprietà delle funzioni 
        \begin{enumerate}
            \item $\fur[DT] = (-i\omega) \fur[T]$
            \item $\fur[xT] = -iD(\fur T)$
            \item $\fur[e^{-iax}T](\omega) = \fur[T](\omega-a)$
            \item $\fur[T(x-a)] = e^{i\omega a}\fur[T]$
        \end{enumerate}

        \textbf{(Achtung!)} La 3. vale sempre anche per $a$ complesso, perché si tratta semplicemente di applicare la definizione. La 4. invece vale solo per $a$ reale, perché bisogna fare un cambio di variabili in un integrale di variabile reale.

    \item (Soluzioni di $xT = 0$ in $\Ddis$). Ovvero cerchiamo $T \in \Ddis$ tale che per ogni $\phi \in \Ddis$ si ha che $\langle T, x\phi \rangle= 0$. Le $\psi = x \phi$ sono tutte e sole le funzioni in $\pazocal{D}$ con $\psi(0) = 0$.

    \item \textbf{(Osservazione importantissima).} Quando risolvo un'equazione tipo $xV = \lambda \delta(x)$, se guesso la soluzione corretta (in questo caso $V = -\lambda \delta'$ e so risolvere l'omogenea, allora ho finito, perché tutte le soluzioni si ottengono come omogenea + quella particolare che ho già trovato. Quindi per esempio per risolvere $x^{2}T = 0$ so che $xT = \lambda\delta(x)$ e ho finito.

    \item (Soluzioni di $DT=0$ in $\Ddis $). Ovvero cerchiamo $T \in \Ddis$ tale che per ogni $\phi \in \pazocal{D}$ si ha che $-\langle T, \phi'\rangle = 0$. Detta $\psi = \phi'$ notiamo che le $\psi$ sono tutte e sole le funzioni a supporto compatto e integrale nullo.

    \item \textbf{(Distribuzioni a supporto puntiforme).}

    \item \textbf{(Convoluzione di distribuzioni).} La prima definizione naturale prese $u, v \in L^{1}$ è dire $T_{u}*T_{v} \eqdef T_{u*v}$. Poi si estende dicendo $\langle T_{u}*T, \phi \rangle \eqdef \langle T, u_{-}*\phi \rangle$. Esempio: $T_{u}*\delta_{0} = T_{u}$. Valgono le stesse proprietà delle funzioni.
\end{itemize}

\section{Casualità e relazioni di dispersione}
\textbf{(Lemmino).} Sia $f \in L^{1}$ a supporto compatto. Allora la sua trasformata di Fourier è intera.

\textit{Proof.}
\begin{align*}
    \frac{\tilde{f}(\omega+\Delta\omega)-\tilde{f}(\omega)}{\Delta \omega} = \int_{K} dx f(x)e^{i\omega x}ix\frac{e^{i\Delta\omega x}-1}{i\Delta{\omega}x}
\end{align*}
Quindi poiché $|x| \leq M$, $|x\Delta\omega| \leq M'$ si ha che 
\begin{align*}
    \left|f(x)e^{i\omega x}ix\frac{e^{i\Delta\omega x}-1}{i\Delta{\omega}x}\right| \leq C |f(x)|
\end{align*}
Per il lemma di Lebesgue si ha quindi che il limite esiste.

\textbf{(Lemmino).} Sia $f \in L^{2}$ a supporto compatto. Allora $f \in L^{1}$.

\textit{Proof.} $\norm{|f|}_{1} = \langle \chi_{K}, |f| \rangle_{2} \leq \norm{\chi_{K}}_{2} \norm{|f|}_{2}$.

Consideriamo una funzione $G \in L^{2}$ causale, cioè $G(t) = 0$ per $t <0$. Allora la sua trasformata di Fourier è analitica nel semipiano superiore. Consideriamo le
\begin{align*}
    \tilde{G}_{n}(t) = \int_{0}^{n} G(t)e^{i\omega t}
\end{align*}
Mostriamo che le $\tilde{G}_{n}$ sono intere. Infatti per ogni $\omega \in \mathbb{C}$ si ha che
\begin{align*}
\frac{\tilde{G}_{n}(\omega+\epsilon)-\tilde{G}_{n}(\omega)}{\epsilon} = \int_{0}^{n} G(t)\frac{e^{i\epsilon t}-1}{i\epsilon t} it e^{i\omega t} 
\end{align*}

La funzione $\frac{e^{i\epsilon t}-1}{i\epsilon t} = \frac{e^{z}-1}{z}$ è boundata, infatti è una funzione continua con $|z| < n$ se prendiamo $|\epsilon| < 1$ (per fortuna ha limite in $0$). Possiamo applicare il teorema di Lebesgue:
\begin{align*}
    \pdv{\tilde{G}_{n}}{\omega} \left(\omega\right) = i\int_{0}^{n}G(t)te^{i\omega t}dt
\end{align*}
A questo punto basta osservare che $\tilde{G}_{n} \rightarrow \tilde{G}$ uniformemente nel semipiano superiore.

\textbf{(Teorema di Titchmarsh).} Sono equivalenti:
\begin{enumerate}
    \item $G(t)$ è causale, $G \in L^{2}$ e ammette traformata di Fourier $\tilde{G}$ 

    \item $\tilde{G}(\omega_{1}+i \omega_{2})$ è analitica per $\omega_{2}> 0$ e per ogni $\omega_{2} > 0$ vale che $\norm{\tilde{G}(\omega_{1}+i \omega_{2})} \leq \norm{\tilde{G}(\omega_{1})}$ dove si intende $2-$ norma con variabile di integrazione $\omega_{1}$. Si possono prendere ipotesi più leggere tipo che $\tilde{G}(\omega)$ decresca più velocemente di $\omega$.

    \item $\tilde{G}(\omega') \in L^{2}$ con $\omega_{1}$ reale ed è il limite per $\omega_{2} = \Im \omega \rightarrow 0^{+}$ di una funzione $\tilde{G}(\omega_{1}+i\omega_{2})$ analitica in $\omega_{2}>0$, tale che inoltre esiste finito il
        \begin{align*}
            \sup_{\omega_{2}>0} \int_{-\infty}^{\infty}|\tilde{G}(\omega_{1}+i\omega_{2})|^{2} d\omega_{1}
        \end{align*}

    \item valgono le relazioni di dispersione (per ricavarle basta integrare sui cerchi).
\end{enumerate}
        \begin{align*}
            \prin \int \frac{\tilde{G}(x)}{x-\omega} = i\pi\tilde{G}(\omega)
        \end{align*}


Si possono riscrivere come convoluzione, vedendo tutto come distribuzioni. Notiamo che che per una generica $\phi$ 
\begin{align*}
    T\phi \eqdef \fur^{-1}\left(\prin\left(\frac{1}{x}\right)*\fur\phi\right) = 2\pi \fur^{-1}\left(\prin\frac{1}{x}\right)\phi = -i\pi \sgn(x)\phi(x)
\end{align*}

Si vede subito che se $\phi$ soddisfa le relazioni di dispersione, allora $T\phi = -i\pi\phi$. Quindi se dispersione è soddisfatta, $\phi$ è causale.


\end{document}
